### 神圣的帝国（1）

#### Rainald of Dassel 达塞尔的雷纳德

在宫相的职位空缺了近两年后，巴巴罗萨选择了达塞尔的雷纳德——他在1156年5月10日，也就是巴巴罗萨自罗马加冕归来的8个月后，第一次被正式确立为宫相。任命雷纳德成为宫相通常被描述为巴巴罗萨统治时期一个决定性的转折点，从1157年雷纳德就任后，大法官便采用sacrum imperium，即神圣帝国来称呼帝国。虽然在1156年后，巴巴罗萨便不再愿意承认康斯坦茨条约中教宗在罗马的宗主权，并决心将伦巴第变为自己的直辖领地，以补偿自己先前失去施瓦本公国的损失。但事实上，在雷纳德成为宫相之后，帝国的意识形态并没有发生根本性的变化。大法官在康拉德三世便使用了帝国的称号，甚至尊康拉德三世为皇帝，尽管他从未正式加冕为皇帝，巴巴罗萨也曾写信通知教宗尤金三世他当选的相关事宜，这些都表明帝国共同认为君主的皇权来源是基于被诸侯选举，而并非在罗马的加冕仪式。雷纳德只是比较直白地将这个论点抛出了，最著名的便是贝桑松事件的后续，颇具讽刺意味的是，巴巴罗萨的加冕使得他先前的政变行为变得合法化了，也使得他能够团结巴本堡一派，巩固了他在德意志地区的地位。总而言之，雷纳德只是巴巴罗萨的传声筒，一个仆人。

雷纳德大约出生于1120年，是达塞尔伯爵的幼子，达塞尔伯爵是众多萨克森贵族的一员，利用叙任权之争的动荡，将一个由诸侯封地、代理人和其他势力所组成的集合体整合成了一个郡。而这位未来的大主教在其家乡附近的希尔德斯海姆（Hildesheim）教区接受了教育，之后几乎可以肯定的是，他曾前往法国游学——可能是在巴黎，不过具体情况不详。弗赖辛的奥托曾向雷纳德致信，在信中他请求宫相为他的侄子【即巴巴罗萨】“注解”The Two Cities【这个待查是哪本书，我寻思应该是个古希腊著作，但我没查到，总不能是狄更斯那本双城记吧（。】 ，作为一名哲学家，他肯定非常熟悉波爱修斯（Boethius）和亚里士多德式的修辞。1149年，雷纳德时任希尔德斯海姆大教堂的教务长，与维巴尔德交换了不少书籍，而且维巴尔德还提出如果雷纳德意图当选科隆大主教的话，他可以助他一臂之力。雷纳德甚至很可能是维巴尔德的学生。据我们所知，巴巴罗萨第一次见到雷纳德是1149年他从第二次十字军东征归来至1150年6月10日之间的某个时间点。1152年5月9日，雷纳德在戈斯拉尔第一次出席了新国王举行的集会。

拉赫温对雷纳德，还有巴巴罗萨的首席掌旗官维特尔斯巴赫的奥托五世有过一段描述，后者一时的冲动行为几乎在贝桑松造成流血事件：

……这些杰出的人拥有威严的外表，高贵的家世，聪明才智和从容不迫的精神；事实上对于他们而言，没有什么任务是完不成的，也没有什么岗位会让他们觉得危险，面对任何敌人都不会害怕。他们不允许自己有任何不轨行为，也不允许情绪得不到克制；他们渴望他人的赞美，慷慨地赠与别人金钱；他们希望得到巨大的荣耀和尊贵的地位。他们都还很年轻，口才也很好，处事方式也十分相似，只是一个人有着与他教士身份相称的温柔与怜悯，而另一人则是严厉的执剑者。（雷纳德）为弱者提供庇护，而（维特尔斯巴赫的奥托）则负责惩戒邪恶之人。
阿塞伯·莫雷纳对雷纳德的描述如下：

……中等身高，体格健壮，面色红润，四肢匀称，有着一头浓密的金发；他是一个训练有素的演说家，并且接受过良好的教育，擅长辩论，而且谨慎，十分精明，以增加皇帝的荣耀为己任——事实上，比起其他人，皇帝最为信任雷纳德；他慷慨，和蔼，亲切，愿意为帝国风险，并且通过他的精明和努力，帝国的辉煌得到了极大的扩展。
对于维特尔斯巴赫的奥托，这位洛迪地区的大法官是这样评价的：

……他身材高大，神情严肃，老谋深算，在战场上最为勇敢；他有着一头近乎黑色的长发，一双大眼睛和红色的脸颊；他对皇帝和帝国极其忠诚，深受皇帝的信赖，几乎将他视为自己的亲属。
拉赫温笔下雷纳德更像是一个大法官而并非教会人士，即使他强行将一些教士的美德归在了雷纳德头上，也显得不是很有说服力，这一点其实非常有启示意义。先前的诸多历史学家都把雷纳德描述成巴巴罗萨最精明，最忠诚的顾问，一个放弃了维巴尔德和康拉德三世主导的亲教廷政策的坚定德意志民族主义者【这有点太超越时代了我寻思……】，或者是邪恶皇帝的傀儡，他“说着北德意志容克贵族的方言”，【我知道了，这个先前的历史学家大概是特指普鲁士到德二那个时期的……】劝说一个目不识丁的君主走上反动的，灾难性 的道路。雷纳德与巴巴罗萨其他顾问的不同点不是体现在他对于皇权的观念上，而是体现在他的思想、行为和个人气质上。出身地位的维巴尔德寻求的是他人对他重要性的认可，弗赖辛的奥托醉心于历史神学著作，哈维尔贝格的安塞姆则执着于和希腊神学家辩经。而雷纳德，这个自负的贵族出生的教士，他可以领兵打仗，也可以赞助在酒馆里讨生活的吟游诗人。巴巴罗萨逐渐让他取代了那些虔诚的学者教士，因为那些人很可能会试图左右巴巴罗萨的思想和决定，就像在巴巴罗萨摧毁托尔托纳后，奥托就曾劝谏他要谨慎行事，而像雷纳德和布赫的克里斯蒂安这样的世俗化教士就很少会去约束他们的主人。简单来说，巴巴罗萨觉得这两位大主教对自己的忠诚更加纯粹，更听话。因此他对雷纳德政策的灾难性后果负有最后决定性的责任，他在这位宫相于1167年去世后近10年才极不情愿地放弃了那些政策。指责雷纳德就相当于在指责巴巴罗萨自己。